% ---------------------------------------------------
%
% Trabajo de Fin de Grado. 
% Author: Juan Tareq González de Chávez Pérez <alu0100603866@ul.edu.es>
% Capítulo: Desarrollo ULL-Maps. 
% Fichero: Cap7_Maps.tex
%
% ----------------------------------------------------
%
\cleardoublepage
\chapter{Ventana \textit{FullInfo} y los mapas} \label{chap:LaAplicacion4} 

En este capítulo se explicarán los distintos tipos de mapeado y la ventana que se utiliza para mostrar toda la información disponible de un edificio.

\section{Ventana \textit{FullInfo}}

Como las \textit{InfoWindow} están limitadas en cuanto a la cantidad de información que pueden mostrar al no disponer de una \textit{scrollbar} que permita desplazarse, es necesario buscar una alternativa que permita al usuario de la aplicación, obtener toda la información disponible. Teniendo esto en cuenta y puesto que se quiere incluir, al menos, los siguientes datos sobre cada edificio: los grados que se imparten, los servicios que se ofertan, el horario de apertura y los datos de contacto.


Se crea una nueva actividad, en la que se muestra toda esta información, permitiendo además en un futuro añadir más datos si fuera preciso. Para ello lo primero será crear un layout con una vista del tipo \textit{ScrollView}, ya que no se quiere perder información y al tener la ventana la capacidad de desplazarse dentro de ella (\textit{scrolling}) se puede visualizar toda la información que contenga. Además dentro de esta vista se tendrá otra, en este caso del tipo \textit{RelativeLayout} de manera que se puedan posicionar los distintos elementos, como por ejemplo las \textit{TextView}, donde se desee.

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Este es el fichero XML encargado de mostrar toda la información de un edificio.}, label={xml:fullinfo}]
{listings/FullInfo.xml} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se puede ver el código de este fichero XML en el Listado \ref{xml:fullinfo}. En la línea 19 del mismo se puede observar la opción \textit{autolink} con el valor \textit{all}. Con esto se consigue que se detecte cualquier número o e-mail que exista en el texto asociado al \textit{TextView}. Estos textos (número, e-mail) se muestran resaltados y es posible seleccionarlos para, en el caso de un número de teléfono llamar al mismo o, si es un e-mail, enviar un correo a ese destinatario.

Con lo dicho anteriormente se abarca la parte contenido, pero falta cargar en su campo correspondiente la información deseada y crear un menú que permite al usuario tanto ver y acceder a las distintas URL asociadas al edificio que se está examinando, como una opción para volver al mapa en el que se encontraba antes de cambiar de ventana.

El menú para esta ventana sólo comparte con el de los mapas el campo de los enlaces y además tendrá otra opción para poder volver a la ventana anterior de la aplicación. Al ser distinto este menú del que se mostró en el Listado \ref{xml:menu}, es necesario crear un nuevo fichero XML, que se puede ver en el Listado \ref{xml:fullinfmenu}. 

\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Fichero XML del menú de la actividad que muestra la información completa de un edificio.}, label={xml:fullinfmenu}]
{listings/FullInfoMenu.xml} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Con esto ya realizado queda explicar el código encargado de rellenar la información, ya que esta dependerá del marcador que se haya seleccionado. Lo primero que se necesita es pasarle a la actividad la información que requiere. Para ello se sobreescribe el método \textit{onInfoWindowClick(Marker marker)}, de manera que se pueda gestionar la acción a realizar al seleccionar una ventana de información. Para \ULLMaps{} se busca mostrar la siguiente información sobre el edificio que represente:

\begin{itemize}
\item Nombre.
\item Descripción, al menos en español.
\item Dirección URL que contenga una imagen del edificio.
\item Enlaces asociados.
\item Posición en latitud y longitud.
\end{itemize}

Toda esta información se obtiene del marcador, pero puesto que se requieren en forma de objetos \textit{String} se pasan a la actividad como tal para luego procesarlas en ella. Se puede observar cómo se implementa esta labor en el Listado \ref{code:setInfClick}.

\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Creación de un listener que recoja la selección en \textit{InfoWindows} y la acción a realizar al producirse el evento.}, label={code:setInfClick}]
{listings/SetInfClick.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Finalmente queda explicar qué acciones se realizan en la ventana encargada de mostrar toda la información. Lo primero sería rellenar el contenido de la vista con la información que se le pasa a la actividad al seleccionar una ventana de información en un mapa. Para ello se edita el método \textit{onCreate()} y se indican en él las siguientes acciones a realizar:

\begin{itemize}
\item Registrar en variables los distintos campos del fichero XML del Listado \ref{xml:fullinfo} para poder editar su contenido.
\item Guardar en  \textit{Strings} los datos que se le pasan a la actividad y formatearlos según el idioma elegido por el usuario en la ventana principal de la app.
\item Actualizar el valor de los campos de texto una vez ya se ha recogido y tratado la información.
\item Cargar la imagen asociada al edificio que se describe utilizando la librería \textit{Picasso}, la URL donde encontrarla y la variable que apunta al \textit{ImageView}.
\end{itemize}

Se puede observar cómo se realiza este proceso en el Listado \ref{code:createFullInf}.

\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Inicialización de la ventana \textit{FullInfo} de la app.}, label={code:createFullInf}]
{listings/CreateFullInfo.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En este punto ya se tiene todo el contenido interno y queda por configurar el menú de esta ventana. Para ello hay que realizar dos puntos al igual que se hizo en su momento para los menú de los mapas:

\begin{enumerate}
\item Configurar el menú y sus subopciones, lo cual se consigue obteniendo el \textit{MenuInflater} e indicándole que tome como referencia el XML que se quiere. En este caso es el que se muestra en el Listado \ref{xml:fullinfmenu}. Partiendo del \textit{String} que contiene las URL asociadas, se crean las distintas subopciones en tiempo de ejecución, actualizándose éstas al seleccionar un edificio. Se puede observar el método encargado de esta funcionalidad en el Listado \ref{code:optioncreateFI}.

\item Manejar los eventos según qué opción se ha seleccionado, lo cual se consigue comprobando primero si la opción es la de volver, en cuyo caso se cierra la ventana con el método \textit{finish()} y en otro caso, se comprueba que es una URL y si lo es se abre el navegador del dispositivo apuntando a esa dirección. Se puede estudiar el código que gestiona estos eventos en el Listado \ref{code:menueventFullInf}.
\end{enumerate}

\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Manejo de los eventos para las opciones del menú de la ventana \textit{FullInfo}.}, label={code:menueventFullInf}]
{listings/OptionFullInfo.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Creación de las subopciones del menú para la ventana \textit{FullInfo} de la app.}, label={code:optioncreateFI}]
{listings/OptionActionFullInfo.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Con esto queda explicada la ventana encargada de mostrar la información detallada de cada edificio.

\section{Mapas}

Ahora se procederá a explicar los casos particulares de cada mapa, teniendo en cuenta que todos parten de lo expuesto en las secciones anteriores, y se comentará en qué se diferencian.

\subsection{Mapa con marcadores}

Los mapas con marcadores son los más sencillos, puesto que sólo hay que introducir los datos necesarios de cada marcador y posteriormente representarlos en el mapa.

Lo primero que se ha de hacer al crear el mapa es sobreescribir el método \textit{onCreate()} y se realizarán los siguientes pasos dentro de éste:

\begin{enumerate}
\item Invocar al método \textit{super.onCreate()} ya que se sobreescribirá y lo que se pretende es añadir nuevas funcionalidades sin eliminar las básicas.
\item Indicarle que se va a utilizar un layout propio. Esto se consigue con el método \textit{setContentView()}.
\item Se obtiene el \textit{SupportMapFragment} y se ejecuta sobre éste un \textit{getMapAsync(this)} para saber cuando el mapa está listo para ser usado.
\item Como se ha indicado anteriormente, los datos de la aplicación se obtienen de una hoja de cálculo en la primera pantalla de la aplicación y de esta se envía a las demás como un objeto \textit{Serializable}. Ahora se tiene que registrar este objeto en el mapa. Para obtener este objeto se utiliza el siguiente método \textit{getIntent().getExtras().getSerializable(ID\_del\_objeto))}, sólo quedaría asignarle ese valor a una variable para poder utilizarla.

\end{enumerate}

El método encargado de realizar estos pasos se puede estudiar en el Listado \ref{code:onCreate}.
%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Código en JAVA que se ejecuta a la hora de crear una actividad de la aplicación que tenga un mapa.}, label={code:onCreate}]
{listings/OnCreate.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A continuación se tienen que definir distintas acciones que se deben realizar una vez el mapa esté listo, o lo que es lo mismo, sobreescribir el método \textit{onMapReady()}. Lo primero será cargar los distintos marcadores del mapa en cuestión, para lo cual en \ULLMaps{} se utilizan dos métodos:

\begin{itemize}
\item \textit{LoadMarkers()} (Véase el Listado \ref{code:loadMarkers}): encargado de recorrer cada fila de información e invocar al segundo método para cada una de ellas.
\item \textit{CreateMarker()} (Véase el Listado \ref{code:createMarker}): es el encargado de crear cada marcador, con sus datos de posición, título y descripción, y asignarle, si las tiene, una imagen del edificio que representa y las distintas URL que están asociadas al marcador en cuestión.
\end{itemize}

Además de representar los marcadores en el mapa, también se crea un \textit{setOnMarkerClickListener()} para los marcadores, de manera que al seleccionar uno de ellos se actualicen los enlaces relacionados al edificio que representa ese marcador en el menú superior. 
Para ello se obtiene la cadena que contiene todos los enlaces con su nombre identificativo, se realiza un \textit{split()} para separarlos y poder guardarlos en un \textit{HashMap$<$Nombre, URL$>$}, y  finalmente se actualiza el apartado de enlaces del menú superior. Se puede estudiar el código de este \textit{Listener} en el Listado \ref{code:markerListener}

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Código encargado de actualizar el menú al seleccionar un marcador.}, label={code:markerListener}]
{listings/MarkersListener.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ================================

Este tipo de mapeado es el más simple ya que no hay que hacer nada más que guardar la información necesaria de modo que luego se pueda acceder a ella.

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Método encargado de cargar los marcadores.}, label={code:loadMarkers}]
{listings/LoadMarkers.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Método encargado de crear cada marcador, y de almacenar los valores que necesita.}, label={code:createMarker}]
{listings/CreateMarker.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Mapa con iconos}

Los mapas con iconos están basados en los mapas con marcadores, con la diferencia de que son representados con un icono que representa el tipo de edificio al que se refieren. 

Al igual que en el mapa de marcadores, la primera tarea es modificar el método \textit{onCreate()}, cambiando el \textit{layout} a utilizar y el tipo de mapa. El resto de tareas son las mismas que en el caso de mapas con marcadores, se puede estudiar el código en el Listado \ref{code:onCreate}.

Una vez completadas estas tareas, se procede a definir qué acciones deben realizarse una vez el mapa esta creado, por lo que se debe sobreescribir el método \textit{onMapReady()}, al igual que se hizo en el mapa con marcadores, para cargar los distintos marcadores con sus iconos correspondientes. Para ello se utilizan dos métodos distintos:

\begin{itemize}
\item \textit{LoadIcons()} (Véase el Listado \ref{code:loadIcons}): es el encargado de recorrer cada fila de información e invocar al segundo método para cada una de ellas.
\item \textit{CreateM\_Icon()} (Véase el Listado \ref{code:createMIcon}): además de crear los marcadores con toda la información que requiere, como realiza el método \textit{createMarker()} (Véase el Listado \ref{code:createMarker}), se encarga de asignar a cada marcador un icono que lo represente, que estará definido por el tipo de edificio asociado a él.

\end{itemize}

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Método encargado de cargar los marcadores con iconos.}, label={code:loadIcons}]
{listings/LoadIcons.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Método encargado de crear cada marcador, y de guardar los valores que necesita.}, label={code:createMIcon}]
{listings/CreateMIcon.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Al igual que en el mapa con marcadores, también es necesario crear un \textit{setOnMarkerClickListener()} (Véase el Listado \ref{code:markerListener}) de manera que se actualice el menú superior. El contenido de éste es el mismo que en el caso del mapa con marcadores.

Este tipo de mapeado es algo más complejo que el de marcadores, pero facilita al usuario la búsqueda de edificios al estar clasificados por iconos.

\subsection{Mapa con polígonos}

Los mapas con polígonos son los más sofisticados, ya que estos no son del tipo \textit{Marker}. Son otro tipo de objeto denominado \textit{Polygon} que ofrece la API de Google Maps \cite{URL::GoogleMaps}, que permite representar en el mapa, dados unos vértices, un polígono.

La primera tarea consiste en definir el contenido del método \textit{onCreate()} (Véase el Listado \ref{code:onCreate}) que, al igual que sucede con el mapa con iconos, sólo cambia en el \textit{Layout} a utilizar y en el tipo de mapa del que se trata.

Con el mapa creado, al igual que en los otros tipos de mapa, es necesario representar los polígonos en el mapa, de manera que sean visibles. La creación de estos polígonos se realiza una vez el mapa esté listo, es decir, en el método \textit{onMapReady()} en el cual se realizan dos acciones:

\begin{itemize}
\item La carga de los polígonos. Ésta se realiza utilizando dos métodos:
\begin{itemize}

\item \textit{LoadPolygons()} (Véase el Listado \ref{code:loadPolygon}): al contrario que en el mapa con marcadores o iconos, en este caso se requiere de varios vértices para poder crearlo. Éstos se obtienen de la hoja de cálculo que utiliza la aplicación \cite{URL::HojaDeCalculo}. Como no se puede saber a priori el número de vértices que se necesitan para cada edificio, éstos se obtienen desde una columna hasta que no exista más información en la fila y se guarda la información de cada celda en un \textit{ArrayList$<$LatLng$>$} (Línea 24 en el Listado \ref{code:loadPolygon}). 

\item \textit{createPolygon()} (Véase el Listado \ref{code:createPolygon}): este método necesita el \textit{ArrayList$<$LatLng$>$} que contiene los vértices del polígono, un punto que represente el centro del edificio y la fila de la hoja de cálculo que contiene la información del edificio que representa.
Partiendo de estos datos que obtiene del método \textit{LoadPolygon()}, se definen las \textit{PolygonOptions} con las que se representa un polígono en el mapa. Primero se introducen en éstas todos los vértices, se indica que es seleccionable (Línea 12 en el Listado \ref{code:createPolygon}) y se puede cambiar tanto el color del interior como de la línea exterior opcionalmente.
Con esto se puede crear el objeto \textit{Polygon} e introducirlo en el mapa utilizando el método de la API \textit{addPolygon()} sobre el mapa.
Además, es necesario crear un marcador, de manera que al seleccionar un polígono se disponga de una ventana de información ya que la API sólo permite a los \textit{Markers} utilizarlas. Este proceso es el mismo que se realiza para el mapa con marcadores, con la diferencia de que no se representan en el mapa, se mantienen ocultos y se guardan en un \textit{HashMap$<$Polygon, Marker$>$} de manera que se tenga acceso al marcador asociado a cada polígono.

\end{itemize}
\item Definir el método \textit{setOnPolygonClickListener()} (Véase el Listado \ref{code:polygonListener}): de manera que se actualice el menú superior, como se hace también en los otros tipos de mapas y además, para poder mostrar la \textit{InfoWindow} con la información del edificio que representa el polígono seleccionado, se modifica el marcador oculto de éste, de manera que se vuelva visible tanto el marcador como la ventana de información y a su vez, si se había seleccionado otro polígono, se oculta el marcador de este último.
\end{itemize}

Este tipo de mapeado es el más complejo, ya que requiere de varios puntos y por defecto, el objeto \textit{Polygon}, no cuenta con una \textit{InfoWindow}, siendo necesario asociar a cada polígono un marcador, para disponer de ésta.

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={Método encargado de cargar todos los polígonos del mapa.}, label={code:loadPolygon}]
{listings/LoadPolygons.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% ================================
\clearpage
\lstinputlisting[caption={Método encargado de crear un polígono.}, label={code:createPolygon}]
{listings/CreatePolygon.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% ================================
\lstinputlisting[float, floatplacement=H,caption={\textit{Listener} para los polígonos de la app.}, label={code:polygonListener}]
{listings/PolygonListener.java} %% LISTING
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



